\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

С течением времени программное обеспечение усложняется. В связи с этим
становится необходимо уделять больше внимания его структуре. Выбор языка
программирования может как упростить, так и усложнить эту задачу.

Haskell --- это чистый функциональный язык программирования с отрытым исходным
кодом. Он впитал в себя более двадцати лет передовых исследований. Его
возможности позволяют быстро разрабатывать надёжное программное обеспечение.
Благодаря интеграции с другими языками, мощным возможностям для написания
параллельных приложений, богатому набору библиотек и активному сообществу,
приложения на Haskell отличаются высоким качеством и являются гибкими и удобными
в поддержке.

Одной из интересных тем для исследования являются возможности, которые
предоставляет чистый функциональный язык при разработке компьютерных игр. Тем
более, что в настоящее время индустрия компьютерных игр является крупнейшим
медийным сектором мировой экономики. Множество рекордов продаж в сфере
развлечений было поставлено в последние годы играми из таких известных серий как
Grand Theft Auto, Halo, Call of Duty. Многие из них уже обогнали по сборам
голливудские блокбастеры и книжные бестселлеры\cite{wikipedia}.

Целью данной выпускной квалификационной работы является разработка библиотеки
для языка Haskell, которую в дальнейшем можно использовать при разработке
компьютерных игр.

Для достижения этой цели были поставлены следующие задачи:

\begin{enumerate}
    \item Исследование и анализ технологий используемых при разработке
        компьютерных игр.
    \item Изучение основных понятий теории категорий,
        которые используются в языке Haskell.
    \item Изучение современных методов функционального программирования
        на языке Haskell.
    \item Нахождение удобного представления для игровых событий
        и процессов в функциональном стиле.
    \item Создание высокоуровневой абстракции для упрощения
        программирования игровой логики.
    \item Апробация созданной библиотеки с помощью написания одной
        или нескольких небольших игр на её основе.
\end{enumerate}

В нашем проекте мы во многом опирались на работы ведущих зарубежных
программистов, таких как Джейсон Грегори (<<Game Engine Architecture>>), Тим
Суини (<<The Next Mainstream Programming Language: A Game Developer's
Perspective>>), Брайан О'Салливан, Дон Стюарт, Джон Горцен (<<Real World
Haskell>>).

Источники на русском языке довольно редки по причине того, что научная
деятельность в данной сфере ведётся исключительно на английском языке, что
способствует интернационализации знаний.

Данная тема является мало проработанной: в настоящее время существует лишь
несколько подобных проектов, результаты которых имеют научную ценность, но не
получили широкого распространения в прикладной сфере.
